+++
layout="docs"
title= "Pattern Mvc"
description = ""
group= "php-tp-introductif"
section="tp-et-missions"
toc= true
date= "2022-09-21T15:32:12+02:00"
draft= false
+++
{{< callout>}}
**Objectif :**  
Nous allons utiliser le modèle MVC pour rendre notre code plus flexible. Nous pourrons aussi mettre en place des fonctionnalités plus complexes.
{{< /callout>}}

## Prérequis
{{< callout warning>}}
**Avant de commencer**
Créez un répertoire TP04
{{< /callout >}}

{{< callout danger>}}
**Attention**  
Vérifiez bien que vous êtes en UTF8.
{{< /callout >}}

## Exercice 1 - La reformulation et la modification des pages existantes
L’ensemble de tous les fichiers se découpent selon cette organisation, nous utiliserons les préfixes suivants, pour réorganiser notre code :

1. m_ pour modèle (les données),
2. v_ pour vue (les interfaces),
3. c_ pour contrôleur (l’affichage des interfaces et l’appel des données).

Comme notre fichier `TPModel.php` contient des données, c’est un modèle, nous le nommerons `m_model.php`.
Nous allons toutefois changer les valeurs du tableau associatif, car le routage sera un petit peu différent.

{{< bt-collapse I1>}}
```php
<?php
//Déclaration de variables
$lang = array();
$menu01 = ['accueil' => 'accueil',
    'nos produits' => 'produits',
    'nous contacter' => 'contact',
    'plan d\'accès' => 'acces',
    'qui sommes nous ?' => 'nous',
    'langage' => 'Français'];
$menu02 = ['home', 'products', 'contacts us', 'find Us', 'about us', 'language'];
$form01 = 'Valider';
$form02 = 'Sign in';
$lang = $menu01;
```
{{< /bt-collapse >}}

Comme le fichier TPEntete.php contient l’en-tête HTML, qui sert à l’affichage, nous le nommerons v_entete.php :

{{< bt-collapse I2>}}
```html
<!doctype html>
<head lang="fr">
    <head>
        <!-- Required meta tags -->
        <meta charset="utf-8"/>
        <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
        <!-- Bootstrap CSS -->
        <link href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta2/dist/css/bootstrap.min.css" rel="stylesheet"
              integrity="sha384-BmbxuPwQa2lc/FVzBcNJ7UAyJxM6wuqIj61tLrc4wSX0szH/Ev+nYRRuWlolflfl"
              crossorigin="anonymous">
        <title><?= basename(__File__) ?></title>
    </head>
<body>
```
{{< /bt-collapse >}}

La situation est la même pour `TPNav.php`. Nous le nommerons `v_nav.php`. Notez que la structure des liens a changé,
l’URL s’écrit maintenant comme expliquée dans ce [dossier technique les transmission par url]({{< ref "docs/php/transmission/transmission-url">}})

{{< bt-collapse I3>}}
```html
<nav class="navbar navbar-expand-lg navbar-light bg-light">
    <ul class="navbar-nav">
        <?php foreach ($lang as $cle =>$valeur): ?>
            <li  class="nav-item">
                <a class="nav-link" href="index.php?uc=controleur&action=<?=$valeur;?>"><?php echo ucfirst($cle);?></a>
            </li>
        <?php endforeach;//fin de la boucle ?>
    </ul>
</nav>
<nav class="bd-subnavbar py-2" aria-label="Secondary navigation"></nav>
```
{{< /bt-collapse >}}

Enfin, pour `TPPied.php`, nous le nommerons `v_pied.php`

{{< bt-collapse I4>}}
```html
<!-- Option 1: Bootstrap Bundle with Popper -->
<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/bootstrap@5.0.0-beta2/dist/js/bootstrap.bundle.min.js" integrity="sha384-b5kHyXgcpbZJO/tY9Ul7kGkf1S0CWuKcCD38l8YkeH8z8QjE0GmW1gYU5S9FOnJ0" crossorigin="anonymous"></script>
</body>
</html>
```
{{< /bt-collapse >}}

Il existe encore deux vues :
`TPAccueil.php` devient `v_accueil.php`, **vous noterez néanmoins la disparition des** include
{{< bt-collapse I5>}}
```html
<div class="container">
    <div class="bg-light row align-items-center">
        <div class="col">
        <h1 class="display-4">Ceci est la page d’accueil !</h1>
        <p class="lead">Vous allez suivre les TP pour faire un petit site php</p>
        <hr class="my-4">
        <p>Nous allons utiliser différentes techniques pour améliorer la programmation de ce site.</p>
        <a class="btn btn-primary btn-lg" href="#" role="button">Learn more</a>
        </div>
    </div>
</div>
```
{{< /bt-collapse >}}

`TPConstruction.php` va devenir, `v_construction.php`. **vous noterez aussi la disparition des** include

{{< bt-collapse I5>}}
```html
<div class="container">
        <div class="bg-light row align-items-center">
            <div class="col">
                <h1 class="display-4">Page en construction !</h1>
            </div>
        </div>
    </div>
```
{{< /bt-collapse >}}

{{< callout success>}}
#### Résultat
Pour l’instant, il n’est pas possible d’obtenir un résultat global, car aucun fichiers ne sont liés entre eux.
{{< /callout >}}

## Exercice 2 - Les liaisons entre les pages
### A - Création de la page `index.php`
Le serveur que vous utilisez, apache ou nginx, est paramétré pour lire d’abord les fichiers index avec les extensions soit html, soit php. Voilà pourquoi notre fichier s’appelle index.php car ce sera le premier fichier lu automatiquement par le serveur.
Voici le code lié à ce fichier :

{{< bt-collapse I6>}}
```html
<?php
include('m_model.php');
include('v_entete.php');
// Gestion de la langue
$lang = $menu01;
include('v_nav.php');
//Gestion de la route
if(!isset($_REQUEST['uc']))
    $uc = 'accueil';
else
    $uc = $_REQUEST['uc'];
switch($uc)
{
    case 'accueil':
        {
            include('v_accueil.php');break;}
    default :
        {
            include('c_controleur.php');break;}
}
include('v_Pied.php') ;
```
{{< /bt-collapse >}}

Ce fichier va lire l’URL du site. Nous allons donner un format particulier à cette url comme cela est expliqué dans ce
[dossier technique les transmission par url]({{< ref "docs/php/transmission/transmission-url">}})

Au lancement de la page, il n’y a aucune variable uc ou action dans l’URL. La variable globale `REQUEST` est vide. Le système affecte à uc la valeur accueil et va ouvrir la page `v_accueil.php`
{{< callout success>}}
#### Résultat
Lorsque vous lancez le site pour la première fois, vous obtenez la page suivante :
{{< /callout >}}

{{< figure-abs "images/exercices-et-challenges/tp/pageAccueil.PNG" "pageAccueil" >}}

{{< questions >}}
**En vous aidant de la documentation php, répondez aux questions suivantes :**
1. Quels sont les fichiers qui sont lancés au moment de l’appel d’index.php ?
2. Que signifie l’instruction include ?
3. Par quoi peut-elle être aussi remplacée ?
   {{< /questions >}}

### B - Modification de la page `v_construction.php`
Vous allez modifier la page `v_construction.php` afin de l’adapter à tous les messages d’erreur que le site pourra rencontrer.
Vous allez remplacer le texte par une variable message, qui sera instanciée, par le contrôleur. Vous obtenez :

{{< bt-collapse I7>}}
```html
<div class="container">
    <div class="bg-light row align-items-center">
        <div class="col">
            <h1 class="display-4"><?= $message;?></h1>
        </div>
    </div>
</div>
```
{{< /bt-collapse >}}

### C - Création de la page `c_controleur.php`
Cette page va faire la liaison entre les pages et les données. Lorsque vous cliquez sur un lien, vous voyez apparaitre
une valeur pour les deux variables uc et action. Comme nous n’avons qu’un contrôleur, la valeur de "uc" sera toujours
la même. La valeur de "action" affectera l’ouverture de la page dans le contrôleur. Voici son code :

{{< bt-collapse I8>}}
```php
<?php
$action = $_REQUEST['action'];
switch($action)
{
    case 'accueil':
        {
            include('v_accueil.php');
            break;
        }
    case 'produits' :
        {
            $message='Page en construction';
            include('v_construction.php');
            break;
        }
    case 'contact' :
        {
            include('v_form.php');
            break;
        }
    case 'acces' :
        {
            $message='Page en construction';
            include('v_construction.php');
            break;
        }
    case 'nous' :
        {
            $message='Page en construction';
            include('v_construction.php');
            break;
        }
    case 'reponse' :
        {
            include('v_reponse.php');
            break;
        }
    default :
        {
            $message='Erreur 404 !';
            include('v_construction.php');
            break;
        }
    }
```
{{< /bt-collapse >}}

Cette application ne fait pas appel aux données que dans l’index.
{{< callout success>}}
#### Résultat
Lorsque vous lancez l’application, vous devriez avoir les mêmes résultats que précédemment.
{{< /callout >}}

{{< questions>}}
**En vous aidant de la documentation php, répondez aux questions suivantes :**
1. Créer ou renommer les pages correspondant à `v_form`, `v_reponse`.
2. Testez ces pages en cliquant sur "Nous contacter" puis "Valider".
   {{< /questions>}}

## Exercice 3 - Traduire le site en anglais
À l’aide de ce que nous avons fait dans le TP02, nous allons établir une version anglaise de ce site.
Il faut tout d’abord modifier le fichier `v_nav.php` pour mettre le formulaire de choix.

{{< bt-collapse I9>}}
```html
<nav class="navbar navbar-expand-lg navbar-light bg-light">
    <ul class="navbar-nav">
        <?php foreach (array_slice($lang,0,count($lang)-1) as $cle =>$valeur): ?>
            <li  class="nav-item">
                <a class="nav-link" href="index.php?uc=controleur&action=<?=$valeur;?>"><?php echo ucfirst($cle);?></a>
            </li>
        <?php endforeach;//fin de la boucle ?>
    </ul>
    <form class="d-flex" method="post" action="index.php?uc=controleur&action=accueil">
        <select class="form-select" aria-label="Default select example" name="langue">
            <option selected><?= $lang[’langage’];?></option>
            <option value="1">Français</option>
            <option value="2">Anglais</option>
        </select>
        <button class="btn btn-outline-success" type="submit">Search</button>
    </form>
</nav>
<nav class="bd-subnavbar py-2" aria-label="Secondary navigation"></nav>
```
{{< /bt-collapse >}}

Vous remarquerez que l’action du formulaire a changée. L’url pointe sur l’action ’accueil’ du contrôleur.
Mais pour connaitre le tableau à modifier, il faut connaitre la réponse du formulaire. Elle se fera dans le fichier index.
Modifiez l’index de la façon suivante :*

{{< bt-collapse I10>}}
```php
<?php
include('m_model.php');
include('v_entete.php');
//Gestion de la langue
if (!isset($_REQUEST['langue'])) {
    $lang = array_slice($menu01,0,count($menu01)-1);
    $selected = $menu01['langage'];
} else
{
    if ($_REQUEST['langue'] === "1") {
    $lang = array_slice($menu01,0,count($menu01)-1);
    $selected = 'Français';
} else {
    $lang = array_slice($menu02,0,count($menu02)-1);
    $selected = 'Anglais';
}}  ;
include('v_nav.php');
//Gestion de la route
if(!isset($_REQUEST['uc']))
    $uc = 'accueil';
else
    $uc = $_REQUEST['uc'];
switch($uc)
{
    case 'accueil':
    {
        include('v_accueil.php');break;}
    default :
    {
        include('c_controleur.php');break;}
}
include('v_Pied.php') ;
```
{{< /bt-collapse >}}

Vous avez rajouté ici, la gestion de la langue. Mais pour que cela fonctionne, il faut que la page d’accueil soit en
anglais. Vous allez créer une page `v_welcome.php` dans laquelle vous mettrez le code suivant :

{{< bt-collapse I11>}}
```html
<div class="container">
    <div class="bg-light row align-items-center">
        <div class="col">
            <h1 class="display-4">Welcome</h1>
            <p class="lead">You will follow the practicals to make a small php website</p>
            <hr class="my-4">
            <p>We will use different techniques to improve the programming of this website.</p>
            <a class="btn btn-primary btn-lg" href="#" role="button">Learn more</a>
        </div>
    </div>
</div>
```
{{< /bt-collapse >}}

Il faut enfin dire au contrôleur de faire le changement de page en fonction de la langue.

{{< bt-collapse I12>}}
```php
case 'accueil':
    {
        if($selected=='Anglais')
        {
            // Affichage de la page anglaise si Anglais est choisi
            include('v_welcome.php');
        }
        else{
            // Affichage de la page française dans tous les autres cas        
            include('v_accueil.php');
        }
        break;
    }
```
{{< /bt-collapse >}}
{{< callout success>}}
#### Résultat
Lorsque vous choisissez la langue anglaise, vous obtenez la page suivante :
{{< /callout >}}

{{< figure-abs "images/exercices-et-challenges/tp/pageWelcome.PNG" "pageWelcome" >}}

{{< questions >}}
**En vous aidant de la documentation php, répondez aux questions suivantes :**
1. Que fait la fonction array_slice dans la page v_nave ?
2. Pourquoi avez-vous count($lang)-1 en troisième paramètre dans la fonction ?
3. Quel est le chemin obtenu si vous cliquez sur Products,
4. Pourquoi le menu en français apparait après avoir cliqué sur Products,
5. Modifier les pages pour les avoir en anglais.
6. Modifiez le contrôleur pour qu’il choisisse les bonnes pages.
7. Cas particulier pour le formulaire :
   {{< /questions >}}

#### Pour le formulaire :
1. - Modifiez les variables form01 et form02, sous forme de tableau associatif, de façon à vous conformer au tableau suivant :
{{< bs-table >}}

| **Indice** | **Français** | **Anglais** |
|------------|--------------|-------------|
| nom        | Nom          | Name        |
| prenom     | Prénom       | Forename    |
| email      | email        | email       |
| adresse    | Adresse      | Address     |
| accueil    | plan d’accès | find Us     |
| cp         | Code Postal  | Zip         |
| ville      | Ville        | City        |
| valide     | Valider      | Sign in     |
{{< /bs-table >}}

2. - Modifiez le formulaire, puis le contrôleur pour qu’ils prennent en compte le changement de langue.  
3. - Rajoutez `echo $selected;` dans le `case` `contact` du contrôleur. Lancez l’application en passant en anglais, 
ensuite en cliquant sur "Contact us". Que constatez-vous ?[](#bdNavbar)
